石正麗一早已經知道武漢病毒可以透過貓科動物傳播

原文：

3月31日，中國農科院哈爾濱獸醫研究所陳化蘭院士團隊在預印版平臺BioRxiv發表了首個關於家養寵物/動物是否會感染新冠病毒的研究，研究發現：貓更容易感染新冠病毒，並且可以通過呼吸道飛沫在貓之間傳播；而狗不易感。

對此，國際頂刊Nature也在第一時間關注，Nature援引多位國際頂級科學家觀點稱，寵物主人不用恐慌，目前還不清楚貓科動物是否會將病毒傳染給人類。

然而，目前為止，還沒有更具體的流行病學研究，表明貓就可以感染新冠病毒。

2020年4月3日，武漢病毒所石正麗研究員，華中農業大學金梅林及Zhong Zou共同通訊在預印版平臺bioRxiv 線上發表未經同行評審的題為“SARS-CoV-2 neutralizing serum antibodies in cats: a serological investigation”的研究論文，研究團隊收集了武漢疫情爆發後102份貓血清和39份爆發前的貓的血清。檢測後發現：102份貓血清中有15份（14.7％）呈陽性。研究團隊稱研究資料表明：SARS-CoV-2在爆發期間已感染了武漢的貓群。
作者稱：研究首次證實了貓感染新冠肺炎。研究表明貓的感染可能是由人類傳染給貓的。作者建議：應立即採取行動，使人與寵物（如貓和狗）之間保持適當的距離，並且對這些動物採取嚴格的衛生和檢疫措施。

該研究從武漢市的貓中收集了一組血清樣本，其中包括COVID-19爆發後102份和爆發前39份。通過對SARS-CoV-2的受體結合域（RBD）間接酶聯免疫吸附（ELISA）試驗，發現爆發後收集的102份貓血清中有15份（14.7％）呈陽性。在陽性樣品中，有11株具有SARS-CoV-2中和抗體，效價範圍為1/20至1/1080。在SARS-CoV-2與I型或II型貓傳染性腹膜炎病毒（FIPV）之間未檢測到血清學交叉反應。該研究資料表明，SARS-CoV-2在暴發期間已感染武漢的貓群。

貓4號，貓14號和貓15號的主人被診斷為COVID-19病人。貓1號、貓5~9號來自寵物醫院，貓2號、貓10~13號來自寵物醫院最初是流浪貓，疫情爆發後被養在動物保護收容所。

圖1，爆發後採集的15份貓血清(14.7%)呈陽性，其中5份為陽性強陽性，OD大於0.6。I型和II型貓科動物都有傳染性腹膜炎病毒(FIPV)高免疫血清與腹膜炎病毒無交叉反應SARS-CoV-2 RBD的蛋白質。確認貓血清中是否存在SARS-CoV-2特異性抗體，所有15例ELISA陽性血清採用病毒中和試驗(VNT)檢測SARS-CoV-2。其中，11只貓血清含有具有一定滴度範圍的SARS-CoV-2中和抗體從1/20到1/1080。但是，4號/12號ELISA陽性，OD為0.85，無中和活性。和另一個ELISA陽性10號，中和活性非常弱。但其餘三種強勁的酶聯免疫吸附法強陽性血清中和，分別為4號和14號15號，中和效價為1/360到1/1080。

15例陽性中，COVID-19患者的三隻寵物貓的中和滴度最高（分別為1 / 360、1 / 360和1/1080），這可能是由於貓與COVID-19患者之間的緊密接觸所致。相反，從寵物醫院的貓和流浪貓收集的血清具有中和活性的1/20至1/80，儘管對流浪貓的感染還沒有完全瞭解，但可以合理地推測，這些感染可能是由於接觸SARS-CoV-2污染的環境或餵食貓的COVID-19患者引起的。
此外，研究人員還收集了每只貓的鼻咽和肛門拭子，進行了SARS-CoV-2特異性qRT-PCR檢測。但沒有檢測到雙基因陽性樣品。作者推測可能是因為：

• 1）病毒RNA載量太低而無法檢測到；
• 2）貓感染SARS-CoV-2的時間可能很短，加上無症狀感染，我們沒有抓住急性感染的那一刻；
• 3）貓的基因組序列可能有變異，導致貓樣品擴增失敗。

作者稱，這是第一個關於動物在自然條件下產生針對SARS-CoV-2的特異性中和抗體的研究。

此前，3月31日，中國農科院哈爾濱獸醫研究所陳化蘭院士團隊在預印版平臺BioRxiv發表了首個關於家養寵物/動物是否會感染新冠病毒的研究，研究發現：貓更容易感染新冠病毒，並且可以通過呼吸道飛沫在貓之間傳播；而狗不易感。

研究還發現新冠病毒在狗、豬、雞、鴨中複製能力微弱，但在雪貂和貓中的複製效率較高。

研究發表後引發了熱烈的關注與討論。4月1日，Nature在武漢的貓群4月1日，Nature網站跟進該論文，援引多位科學家觀點，稱這是一項有趣的研究，但寵物主人現在不用恐慌，貓並不是病毒傳播的主要因素。目前還不清楚貓科動物是否會將病毒傳染給人類。Saif說，需要進行更多測試，包括對貓進行不同劑量的病毒測試，觀察新冠病毒是否會在貓之間高度傳播。此前，SARS病毒的相關研究也表明，貓可以被感染並傳播給其他的貓，但在SARS疫情期間，沒有跡象表明SARS病毒會在家貓中廣泛傳播、傳染給人類。不過，美國疾病預防控制中心還是給出了建議，稱患有新冠肺炎的患者，應該限制與寵物的接觸。

参考消息：

最新消息，老虎被證實可以感染武漢病毒

Coronavirus: Tiger at Bronx Zoo tests positive for Covid-19：

Push

條友被自殺左未

catgirl

罷明係生化武器

用棄養代替購買

感染非洲豬瘟就有佢份

傳言引述研究指稱「武漢新型冠狀肺炎完全是人造出來的，就是她石正麗造的」，經查：

一、傳言引述的研究為〈A SARS-like cluster of circulating bat coronaviruses shows potential for human emergence〉，2015年刊登於《Nature Medicine》期刊，研究者之一確實為中國科學院武漢病毒研究所成員石正麗。

二、專家指出，這項研究確實人為合成了一個具有人類感染力的SARS-like病毒，但這與新型冠病毒不同，無法推論新型冠狀病毒為此研究團隊所製造。

因此，傳言為「錯誤」訊息。

【更新說明 2020/2/21 4:25PM】

1. 查核中心收到讀者來函，傳言引述的研究係刊登於《Nature Medicine》期刊，並非《Nature》期刊，特此更正，並感謝讀者指正。
2. 本查核報告處理的是，傳言引述的2015年研究，並不能推論「新型冠狀病毒是人工病毒」。
3. 至於新型冠狀病毒從何而來、是否為人工病毒，是科學界近期正在熱議的話題，並非本查核報告討論的範圍。

背景

社群平台流傳訊息指出：「重磅！重磅！武漢新型冠狀肺炎完全是人造出來的，就是她石正麗造的！2015年就把整個人造病毒實驗過程發表在美國"自然"雜誌上了，鐵證如山...」此傳言亦附上《Nature》的一項研究。

爭議點一、傳言引述的研究文獻為何？

查核中心查證，傳言引述的研究為〈A SARS-like cluster of circulating bat coronaviruses shows potential for human emergence.〉，2015年刊登於《Nature Medicine》期刊，研究者之一確實為中國科學院武漢病毒研究所成員石正麗。

爭議點二、這項研究是否指出「武漢新型冠狀肺炎完全是人造出來的」？

查核中心透過新興科技媒體中心，諮詢長庚大學新興病毒感染研究中心主任施信如，以及中興大學獸醫病理生物學研究所教授吳宏毅。

（一）施信如指出：

這項研究是在瞭解2015年當時盛行於中華菊頭蝠（Chinese horseshoe bat）間的SARS-like 病毒「SHC014-CoV」在人類間傳播的可能性。研究團隊透過反轉基因法（reverse genetics），以SARS小鼠適應株（mouse-adapted SARS-CoV）作為骨架，將S蛋白基因置換成SHC014的S蛋白基因，做出一個重組病毒株（chimeric virus），再並利用此重組病毒株探討「SHC014-CoV」的S蛋白基因是否能感染人類。

這項研究發現，該重組病毒株對於感人類呼吸道上皮細胞以及小鼠的感染力與無異，說明當時在蝙蝠中盛行的SHC014 SARS-like病毒，可能會再次出現SARS-CoV的潛在風險。

雖然該研究利用反轉基因法的方式製造了一個具有人類感染力的SARS-like 病毒，但畢竟與武漢冠狀病毒不是同一種病毒，光就這篇研究就定論「武漢冠狀病毒是該團隊所製造出來」沒有直接證據。

（二）吳弘毅指出：

這項研究是將SARS病毒的S蛋白基因置換成中華菊頭蝠的S蛋白基因，形成重組病毒株「SHC014-MA15」。因此，「SHC014-MA15」的基因序列，除了S蛋白基因序列以外，其餘都來自SARS冠狀病毒的基因序列。

其次，SARS病毒的基因序列與新型冠狀病毒的基因序列，在S蛋白基因之外，相似度只有80％至90％，並無高度的相似度。事實上，冠狀病毒的基因體很大，以80到90%的相似度來看，大概有3000到6000個基因序列不一樣，而這些基因序列是散落在整個基因體當中。如果是人工合成的病毒，應是針對某一段去突變，不可能針對一段一段基因序列去突變。

因此，SHC014-MA15為人為合成的SARS冠狀病毒株是事實，但SHC014-MA15是新型冠狀病毒的可能性非常低。

結論

一、傳言引述的研究為〈A SARS-like cluster of circulating bat coronaviruses shows potential for human emergence〉，2015年刊登於《Nature Medicine》期刊，研究者之一確實為中國科學院武漢病毒研究所成員石正麗。

二、專家指出，這項研究確實人為合成了一個具有人類感染力的SARS-like病毒，但這與新型冠病毒不同，無法推論新型冠狀病毒為此研究團隊所製造。

參考資料

Menachery, V. D., Yount, B. L., Debbink, K., Agnihothram, S., Gralinski, L. E., Plante, J. A., … Baric, R. S. (2015). A SARS-like cluster of circulating bat coronaviruses shows potential for human emergence. Nature Medicine, 21(12), 1508–1513. doi: 10.1038/nm.3985

豬瘟之所有極之難完全消滅
就係因為豬瘟可以由其他動物傳番俾豬, 變左好難由源頭消滅病源

如果武漢肺炎病毒證實可以由貓傳番俾人, 咁遲早可能會捉貓去屠殺

殺貓既後果就係鼠疫

真係十災

睇太多卡通片

佢地研究點樣跨種傳染，好似係成功左嫁。呢隻中共病毒係解放軍合成病毒，所以而家喵星人同汪星人都會中。如果純天然跨一隻類別已經好難。唔係生化武器搵鬼信。

推

佢地15 年發表嗰隻同 武漢肺炎唔同係唔同出奇
隔咗咁多年iphone都轉幾代啦
個殼同料都唔同啦

屌你老母支那
推！！！！！！！！！

爆發前已經有39隻貓貓中咗招仲唔係間P4度爆出嚟 #[/b][/red][/size=6]hehe#

就好似carolin baskin有無殺佢老公一樣，你無辦法prove到，但全部indirect evidence都指向呢種病毒係人工製造

反正我信了